**張菲**（），本名**張彥明**，[台灣知名](../Page/台灣.md "wikilink")[男藝人](../Page/男藝人.md "wikilink")、[綜藝節目主持人](../Page/綜藝節目.md "wikilink")，生於臺灣[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")，籍貫[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[桐城](../Page/桐城.md "wikilink")。外號「菲哥」，小名「阿牛」，在台灣的電視綜藝界跟[吳宗憲](../Page/吳宗憲.md "wikilink")、[胡瓜和](../Page/胡瓜.md "wikilink")[張小燕被合稱為](../Page/張小燕_\(臺灣\).md "wikilink")「三王一-{后}-」\[1\]\[2\]\[3\]，有「綜藝大哥大」之稱號。其中胡瓜是張菲早年於秀場時代的[徒弟](../Page/徒弟.md "wikilink")，此外知名藝人[鄭進一和](../Page/鄭進一.md "wikilink")[康康亦為其徒弟](../Page/康康.md "wikilink")。

1979年，張菲與[張魁](../Page/張魁_\(藝人\).md "wikilink")、[倪敏然](../Page/倪敏然.md "wikilink")、[凌峰](../Page/凌峰.md "wikilink")、[夏雲飛合組](../Page/夏雲飛.md "wikilink")「溫拿五鼠」，活躍秀場。在1980年代的台灣秀場界，張菲和[豬哥亮橫掃台灣秀場](../Page/豬哥亮.md "wikilink")，人稱「[南豬北張](../Page/南豬北張.md "wikilink")」，而張菲、豬哥亮、[邢峰](../Page/邢峰.md "wikilink")、[高凌風與倪敏然亦有](../Page/高凌風.md "wikilink")「南豬、北張、中邢峰，高凌風草上飛，倪敏然總管」之合稱\[4\]。

1995年，張菲與[費玉清合作主持](../Page/費玉清.md "wikilink")[台視綜藝節目](../Page/台視.md "wikilink")《[龍兄虎弟](../Page/龍兄虎弟_\(電視節目\).md "wikilink")》，榮獲[第30屆金鐘獎](../Page/第30屆金鐘獎.md "wikilink")「[綜藝節目主持人獎](../Page/金鐘獎綜藝節目主持人獎得獎列表.md "wikilink")」。2000年4月8日，張菲所主持[華視](../Page/華視.md "wikilink")《[龍虎綜藝王](../Page/龍虎綜藝王.md "wikilink")》停播，張菲宣布暫時退隱演藝圈，一直到2002年4月20日，張菲宣布復出，與康康、[黃品源共同主持](../Page/黃品源.md "wikilink")[中視綜藝節目](../Page/中視.md "wikilink")《[綜藝大哥大](../Page/綜藝大哥大.md "wikilink")》。2004年，張菲與黃品源搭檔主持中視綜藝節目《綜藝大哥大》，榮獲[第39屆金鐘獎](../Page/第39屆金鐘獎.md "wikilink")「[綜藝節目主持人獎](../Page/金鐘獎綜藝節目主持人獎得獎列表.md "wikilink")」。2011年9月24日，《綜藝大哥大》停播，張菲再度退隱演藝圈。一直到2018年1月6日，張菲再度復出主持華視綜藝節目《[綜藝菲常讚](../Page/綜藝菲常讚.md "wikilink")》，節目至同年9月29日停播。

## 早年生平

張菲從小自學[吉他](../Page/吉他.md "wikilink")、[鋼琴](../Page/鋼琴.md "wikilink")、[薩克斯風](../Page/薩克斯風.md "wikilink")\[5\]；張自述[初中一年級時](../Page/初中.md "wikilink")，擁有全台500把吉他其中之一，並開始自學\[6\]。

因從小好動，熱愛並擅長運動，張菲自學生時期就多方發展。當時張菲加入學校[體操隊](../Page/競技體操.md "wikilink")，擅長[單槓](../Page/單槓_\(體操\).md "wikilink")、[雙槓](../Page/雙槓.md "wikilink")，代表學校對外參加比賽，他曾於受訪時回憶表示：「當時我可是單槓、雙槓王，校內比賽絕對是冠軍，到縣運、省運最好的名次差不多第三名吧。」。張菲同時是校內樂隊[指揮](../Page/指揮家.md "wikilink")、擅長[銅管樂器的](../Page/銅管樂器.md "wikilink")[喇叭](../Page/銅管樂器.md "wikilink")，亦為[演講比賽冠軍](../Page/演講.md "wikilink")\[7\]。

入伍服役後，張菲進入[海軍陸戰隊軍樂隊](../Page/中華民國海軍陸戰隊.md "wikilink")，負責演奏[低音號](../Page/低音號.md "wikilink")，但軍樂隊的生活他覺得太過枯燥乏味，開始試圖申請轉調[藝工隊](../Page/藝工隊.md "wikilink")。然而當時藝工隊只缺一名薩克斯風手，不會演奏薩克斯風的張菲當下向對方保證自己能在短時間內練會，「你給我二個月時間，如果我不行你再把我打回部隊」。此後，張菲每天早、中、晚在豬圈旁一邊養[豬](../Page/家豬.md "wikilink")，一邊練習薩克斯風，他曾對此笑言：「那一批豬長得特別肥胖。」\[8\]。

## 演藝生涯

### 1972年〜1977年

張菲當兵服役退伍後，於臺北市[西門町各大](../Page/西門町.md "wikilink")[西餐廳駐唱表演](../Page/西餐廳.md "wikilink")，專唱西洋歌曲，他曾回憶表示：「那時候我一個月在西餐廳裡面跑場，跑三個地方，早場吹薩克斯風，中場變個花樣彈[電子琴唱歌](../Page/電子琴.md "wikilink")，一個月可以賺到台幣3萬元左右，薪水超過我父親三倍，我就買了我第一台重機車。」在當時，張菲的收入已遠勝一般[上班族](../Page/上班族.md "wikilink")，他十分滿意當時的生活，「我就覺得我已經成功了」。

1977年，某日張菲收工下班後，因協助送歌譜到「大使夜總會」給當時在秀場界已走紅、有「東方[維納斯](../Page/維納斯.md "wikilink")」之稱的姐姐[費貞綾](../Page/費貞綾.md "wikilink")，於後台得知當晚預計開演的《[梁山伯與祝英台](../Page/梁山伯與祝英台.md "wikilink")》一劇中，原定飾演「大牛」的[羅江因故臨時缺勤](../Page/羅江_\(主持人\).md "wikilink")，夜總會經理正急於尋找適當代班人選。張菲當場在旁表示：「我會啊！呿，梁山伯祝英台從頭到尾全本我都會唱！」經理見到張菲是費貞綾的弟弟，便直接向張開價半個月檔期3萬元酬勞；張菲認為收入跟在西餐廳駐唱相比差不多，自己也比較喜歡音樂，當下回絕。費貞綾氣憤弟弟不懂得把握機會，將張菲的薩克斯風往地上摔，張菲只得同意上台。

後來，《梁山伯與祝英台》劇碼大受歡迎，夜總會老闆對張菲大為讚賞、十分賞識，趁勢延長該劇檔期，並加碼提供張菲一個月台幣5萬元的酬勞，但他思考：「我就怕秀下檔了，我也沒工作」；老闆為了留下張菲，再加碼讓他擔任副秀主持人，此後固定主持演出。張菲答應以後，在秀場展現主持才華，一個月後升任主秀主持人，主持生涯自此正式展開\[9\]。

### 1978年〜2001年

出道後，張菲早年曾經在中視的兩個綜藝節目《[一道彩虹](../Page/一道彩虹.md "wikilink")》與《萬紫千紅》演出短劇，正式進入電視圈是在[徐風主持的中視綜藝節目](../Page/徐風.md "wikilink")《大舞台》。繼費玉清之後，費貞綾曾介紹張菲給知名[音樂人](../Page/音樂人.md "wikilink")[劉家昌認識](../Page/劉家昌.md "wikilink")，希望替弟弟尋求更多機會。多年後，劉家昌在[中天綜合台](../Page/中天綜合台.md "wikilink")[談話性節目](../Page/談話性節目.md "wikilink")《[康熙來了](../Page/康熙來了.md "wikilink")》回憶此事，當時費貞綾帶張菲去[錄音室見劉](../Page/錄音室.md "wikilink")，他看出張菲在歌壇的發展不會比費玉清好，於是對他們說「去去去，怎麼都是你們家的人」打發姐弟兩人，讓張菲頗有怨言。

1979年，張菲與張魁、倪敏然、凌峰、夏雲飛合組「溫拿五鼠」，活躍秀場。在1980年代的台灣秀場界，張菲、豬哥亮、邢峰、高凌風與倪敏然有「南豬、北張、中邢峰，高凌風草上飛，倪敏然總管」之合稱，紅極一時\[10\]。1984年12月15日至1988年1月9日，張菲與倪敏然、[檢場](../Page/檢場.md "wikilink")、徐風、羅江共同主持中視綜藝節目《[黃金拍檔](../Page/黃金拍檔.md "wikilink")》，被合稱為“黃金五寶”，是當時台灣家喻戶曉的藝人團體。

1988年9月29日，張菲獨自主持的中視綜藝節目《[歡樂一百點](../Page/歡樂一百點.md "wikilink")》開播；身為該節目第一代主持人，張菲主持期間是節目全盛時期，他也替自己建立起「綜藝大哥」的地位。在此前後，張菲開始發展副業。1987年4月，[臺北縣](../Page/新北市.md "wikilink")[淡水鎮知名啤酒屋](../Page/淡水區.md "wikilink")「海中天」成立，主打為張菲成立的品牌，張菲擔任首任[董事長](../Page/董事長.md "wikilink")，檢場擔任[總經理](../Page/總經理.md "wikilink")，兩人同為原始大股東，一時聲勢鼎沸\[11\]\[12\]\[13\]；後來兩人退股，多年後海中天於2016年8月31日結束營業\[14\]\[15\]\[16\]。1989年4月7日，張菲向[臺北市政府登記成立個人工作室](../Page/臺北市政府.md "wikilink")「彥明傳播娛樂開發有限公司」，簡稱「彥明工作室」，現已解散。

1993年3月27日至1997年11月，張菲與費玉清共同主持台視週末黃金時段經典綜藝節目《龍兄虎弟》，是兩兄弟首次合作主持綜藝節目，張菲在這段期間與[金元萱傳出緋聞](../Page/金元萱.md "wikilink")。張菲與費玉清兩人於1995年以《龍兄虎弟》榮獲[第30屆電視金鐘獎「綜藝節目主持人獎」](../Page/第30屆金鐘獎#綜藝節目主持人獎.md "wikilink")。

2000年4月8日，華視《[龍虎綜藝王](../Page/龍虎綜藝王.md "wikilink")》停播，張菲宣布暫時退隱。

### 2002年〜2015年

至2002年4月，張菲留了鬍子，宣布復出，與康康、黃品源共同主持中視週末黃金時段綜藝節目《綜藝大哥大》。張菲說：「我會留著鬍子復出，就是為了區隔過去的主持形象。」\[17\]。2003年6月，《綜藝大哥大》當月的平均收視率達7.96\[18\]，收視率最高曾突破8，堪稱中視當家綜藝節目\[19\]。

2004年，張菲與黃品源搭檔主持的《綜藝大哥大》收視和聲勢持續領先群雄，張菲雖然僅主持一個節目，但錄製完成一小時節目的主持費達新台幣30萬元，價碼穩居台灣主持界龍頭\[20\]。同年，張菲和黃品源以《綜藝大哥大》榮獲[第39屆電視金鐘獎「綜藝節目主持人獎」](../Page/第39屆金鐘獎#綜藝節目主持人獎.md "wikilink")，再創事業高峰（2004年、2005年、2006年連續三年入圍金鐘獎）。張菲主持《綜藝大哥大》期間，最初每錄製完成一小時節目的主持酬勞為新台幣30萬元（每集節目兩小時共新台幣60萬元）\[21\]，後來隨收視攀高，最高曾創下每小時節目的主持酬勞破新台幣45萬元（每集節目兩小時破新台幣90萬元）的台灣電視業主持界最高天價紀錄。2009年，酬勞調降回主持完成一小時節目新台幣30萬元至35萬元\[22\]\[23\]\[24\]，[金融風暴後因收視下滑和反映電視圈不景氣](../Page/經濟大衰退.md "wikilink")，再降至20萬元\[25\]\[26\]\[27\]。

2011年9月24日，《綜藝大哥大》因收視率不佳停播，張菲再度宣布退隱演藝圈\[28\]。

### 2016年〜至今

2016年1月31日，張菲於[鴻海集團](../Page/鴻海集團.md "wikilink")[尾牙擔任主持人](../Page/尾牙.md "wikilink")，和[謝金燕同台演出](../Page/謝金燕.md "wikilink")。外界傳聞該場尾牙是張菲再度復出前的暖身，他即將重返演藝圈\[29\]。直到2017年12月25日，張菲再度復出主持華視週末黃金時段綜藝節目《綜藝菲常讚》\[30\]；2018年1月6日節目首播，然而因製作成本高昂、一集節目製作費用達新台幣200萬元，且收視表現未盡理想，在營運虧損下，華視決定合約履行完畢後不續約\[31\]\[32\]，節目至同年9月29日停播，張菲以此節目入圍[第53屆電視金鐘獎「綜藝節目主持人獎](../Page/第53屆金鐘獎#綜藝節目主持人獎.md "wikilink")」\[33\]\[34\]。張菲在錄製節目最後一集時表示，幾經波折，節目型態和製作過程不如預期，「我們一開始設定的節目是戶外、[實境秀的方向](../Page/真人實境秀.md "wikilink")，但是幾經挫折之後，跟製作單位研究它的可行性，發現以我要拍的那個模式的外景，差不多一集的費用大概要200萬人民幣喔。」\[35\]；他感嘆道：「我的才華不僅止於這個舞台，[千里馬需要](../Page/千里馬.md "wikilink")[伯樂](../Page/伯樂.md "wikilink")，還要有有錢的伯樂才有用。」\[36\]。

2019年2月，張菲連續第七年擔任鴻海集團尾牙主持人，每年酬勞價碼固定為台幣500萬元\[37\]\[38\]。

## 個人生活

### 個人

張菲有「猶豫先生」之稱，主持與[投資都很謹慎](../Page/投資.md "wikilink")，不願先證實還沒有十足把握的事。2007年7月2日，張菲自述購屋三原則：「買房子不要有比較心理，最重要的是要舒適、鬧中取靜和交通便利。」\[39\]。張菲習慣把自己在電視上所有的演出畫面都錄下來保存。2005年5月，張菲在《綜藝大哥大》訪問當時返回台灣處理倪敏然後事的退休藝人[方正時表示](../Page/方正_\(演员\).md "wikilink")，自己完善收藏他與方正一起在中視綜藝節目中表演的片段，「那段資料帶，中視沒有了，可是我有」。

張菲平日愛好戶外運動，橫跨陸、海、空領域，熱愛駕駛[風帆](../Page/風帆.md "wikilink")、重型機車和輕航機。1978年首度駕駛風帆，是台灣首批風帆和輕航機玩家之一\[40\]。張菲30歲開始跟[白嘉莉之父](../Page/白嘉莉.md "wikilink")、退役飛官白全佐學習駕駛輕航機，前後約10年。當時白全佐將輕航機引進台灣，張菲立刻向其拜師，花半年準備學科考試，最後考取駕駛與教練執照，累積約2000小時的飛行經驗。2008年，張菲以將近[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")500萬元購入一架輕航機。

張菲曾駕駛輕航機載費玉清、[李愛綺](../Page/李愛綺.md "wikilink")、[楊林](../Page/楊林_\(歌手\).md "wikilink")。張菲剛取得單飛許可後，載著費玉清升空出遊，卻因[引擎熄火](../Page/引擎.md "wikilink")，只得靠[空氣滑行](../Page/空氣.md "wikilink")，最後不得不緊急迫降於[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[淡水區](../Page/淡水區.md "wikilink")[紅樹林](../Page/紅樹林.md "wikilink")。當下費玉清尚未了解驚險情況，對張菲埋怨表示：「奇怪，你哪裡不降落，降到[泥巴裡幹什麼](../Page/泥巴.md "wikilink")？」後來剛恢復單身的張菲對那時當紅的楊林頗有好感，便向楊林提出搭乘輕航機出遊的邀約
，她一口答應；但飛行當天楊林帶著[記者赴約](../Page/記者.md "wikilink")，並表示：「機會難得，來拍個運動飛行專題」。張菲一笑帶過，稱職扮演「[浪漫](../Page/浪漫.md "wikilink")[飛行員](../Page/飛行員.md "wikilink")」\[41\]\[42\]。

### 家庭

張菲在家中排行第二，姊姊是費貞綾（[恆述法師](../Page/恆述法師.md "wikilink")），弟弟是費玉清，三姊弟在演藝圈成績斐然。張菲的父親張舞曦，曾於2009年獲選第35屆「全國模範父親」，於2017年9月21日病逝，享壽96歲\[43\]；母親譚秀霞，於2010年7月17日病逝於[台北榮民總醫院](../Page/台北榮民總醫院.md "wikilink")，享壽85歲。

張菲曾經結過婚，前妻是[南韓籍女子趙翠華](../Page/南韓.md "wikilink")，1975年結婚，兩人育有長子張少青、次子[張少懷](../Page/張少懷.md "wikilink")。1990年兩人離婚\[44\]。

### 感情

張菲18歲時初戀，和每天通勤搭[公車的同齡](../Page/公共汽車.md "wikilink")[車掌小姐發展純情的](../Page/車掌小姐.md "wikilink")[戀愛](../Page/戀愛.md "wikilink")，交往一年多以後牽手。張菲入伍當兵後，女友因移情別戀在張放假見面時提出分手，他向女友要求再陪對方最後一次搭車作為告別；張菲在車上一路傷心哭泣後送對方離去。後來，張菲曾於受訪時強調：「從此以後，我這一生就沒有再為任何女孩子掉過[眼淚](../Page/眼淚.md "wikilink")。」\[45\]\[46\]。

當年張菲正式出道前在西餐廳表演駐唱，他有一次在臺北市[士林夜市裡的](../Page/士林夜市.md "wikilink")「七騎士」自彈自唱，巧遇趙翠華和[韓國旅行團來台灣觀光](../Page/韓國.md "wikilink")。張菲見到台下有一群用韓文交談的學生，注意到趙翠華，當場彈唱韓國[民俗歌謠](../Page/民俗音樂.md "wikilink")《[阿里郎](../Page/阿里郎.md "wikilink")》，趙聽了相當開心，兩人因此認識。張菲曾受訪表示自己會和前妻結婚，是「父母教條下最典型的產物」，他回憶透露：「我爸媽從小教育我，女孩子要個頭壯、塊頭大，因為不容易生病，能做家事，也會生；而且指甲蓋要長，因為好命。她完全符合我媽要求，於是成了我結婚對象。」\[47\]。兩人婚後從未吵架，後來妻子提出離婚，張菲對此認為：「她長大了，她22歲嫁給我，到30多歲以後才知道說她也有自己的人生。可能是我給她的幸福感不夠、給她的安定感不夠。」；「我覺得我要開始挽回這段婚姻，但一切都已經太遲了。我們走到這一步的時候，我已經覺得是我人生最大的遺憾。」\[48\]\[49\]。

自從張菲和前妻趙翠華結婚15年離婚後，就沒再娶。多年來，張菲的[緋聞不少](../Page/緋聞.md "wikilink")，常跟女藝人的名字連在一起，但他對外鮮少解釋或談論。這些女藝人包括[江蕙](../Page/江蕙.md "wikilink")、[林慧萍](../Page/林慧萍.md "wikilink")、[陳寶蓮](../Page/陳寶蓮.md "wikilink")、王行芝、[金元萱](../Page/金元萱.md "wikilink")、汪芷榆、瑪格麗特（第一位在台灣發展演藝事業的[白俄羅斯藝人](../Page/白俄羅斯.md "wikilink")）、和家馨、夏禕、[劉乙瑮等人](../Page/劉乙瑮.md "wikilink")。張菲自稱最仰慕的女藝人是江蕙。2003年12月2日，江蕙在參加中國電視公司的綜藝節目《綜藝大哥大》錄影時，首度表示：「他（張菲）一直想和我當男女朋友，也曾經認真表白過。」\[50\]。

2018年，張菲受訪談及過往情事，他指出：「我知道婚姻跟愛情是兩回事。我的第一段戀情結束以後，我這一輩子都不會再談戀愛了。」對於過去諸多緋聞，他不願證實，只表示：「我從來不追演藝圈女生的。」\[51\]；「十個女的九個肯，最怕男人嘴不穩。」\[52\]。此外，張菲解釋自己和男人的微妙心理，自我剖析感情觀：女性在感情上會從多方面條件評估男性，對此他覺得沒什麼問題；但當自己在選擇對象時，卻又總認為對方不該太重視男人外型，更不該審視男人的經濟條件，因為感情須排除各種外在條件，才算真愛。張菲表示：「妳要的是單純的我，不是要我的錢，這才OK。這些年，我就一直陷在這個迷思裡面；雖然對很多女藝人曾動過情，但我也只能發乎情，止乎眼睛。」\[53\]對於外界評論張菲「有色無膽」，他認為：「我覺得有色無膽才叫『真浪漫』；若有色有膽，看到一個喜歡就去行動，那不就常上新聞了。」回首過往緋聞，張菲總結：「以前，陳寶蓮還沒走時，來台灣發展，就真的愛上我，我卻不會對她有非分之想。因為她是一個人來台北討生活，我若動作，就是趁人之危，於是寧願沒有；人生因此有許多紅粉知已，這就夠了。」\[54\]。

### 交友

張菲的知名好友之一是倪敏然，兩人也是長期的合作夥伴，關係密切。倪敏然於2005年逝世時，張菲曾表示「失去他，讓我痛徹心扉。」2018年，張菲受訪談及倪敏然，他分析好友認為：「倪敏然嚴格上講是一個主觀意識很強的人，他有一個最大的優點就是他很霸道；他最了不起的地方是博學多聞，特別喜歡看書。」。張菲總結表示：「我們相互崇拜、相互吸引。」\[55\]。

張菲與另一知名藝人好友[余天的交情超過](../Page/余天.md "wikilink")40年，余天的大部分事情張菲都會參與。2016年5月15日，余天之父余志華病逝\[56\]，余天指定張菲為[治喪委員會總幹事](../Page/治喪委員會.md "wikilink")，張菲立即答應\[57\]。2016年8月24日，余天舉行封麥演唱會記者會，張菲缺席。余天對此感到憂心，他已和張菲失聯，擔心張菲的近況，「他生活封閉，萬一像倪敏然想不開怎麼辦？」。同月25日，張菲主動報平安，原來他在[深圳與當地輕航機飛行員相互交流](../Page/深圳.md "wikilink")，當月24日晚上才回台灣，自然缺席余天封麥演唱會記者會。張菲表示：「我在大陸都關手機，余天當然聯絡不上。我才一回來，聽說他又開腦、又跌跤，又突然來個封麥記者會，我驚呆了。」他又強調，「我活得很快樂，不會像余天說的那樣。我哪會想不開？我是陽光、正面的黃金單身漢！」張菲自認余天的話已對他造成困擾，但他知道余天沒惡意\[58\]。

2017年，張菲受訪談及與其齊名的豬哥亮時透露，豬哥亮於2009年復出後他曾跟豬聊到，豬哥亮在[跑路躲債期間](../Page/跑路.md "wikilink")，許多綜藝節目都以模仿豬作為搞笑噱頭，彷彿豬不曾離開演藝圈。張菲認為，豬哥亮能夠重返演藝圈是失而復得，「我用台語告訴他，你若有這種『好狗命』，你就要好好珍惜。」張菲勸豬哥亮不需為了工作還債而過度勞累、損害身體健康，應該愛惜並善待自己，好好享受人在老年仍可風光有成的樂趣。後來張菲發覺，豬哥亮的工作量過大，宣傳電影時眼神顯露疲憊，張認為並非好現象。豬哥亮住院病危時，張菲本想前去探病，但豬的家人表示他正在休養中，便不敢打擾\[59\]。張菲感嘆，「現在想想，如果他沒復出，人生是否不同？是否可以多活幾年呢？」\[60\]\[61\]。

## 師承關係

若僅依張菲和相關藝人拜師之承啟關係彙整，關係如下：

  - **徒弟：**
  - [胡瓜](../Page/胡瓜.md "wikilink")
  - [鄭進一](../Page/鄭進一.md "wikilink")
  - [康康](../Page/康康.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - **徒孫：**
  - [澎恰恰](../Page/澎恰恰.md "wikilink") (師承鄭進一)
  - [許效舜](../Page/許效舜.md "wikilink") (師承鄭進一)
  - [王識賢](../Page/王識賢.md "wikilink") (師承鄭進一)
  - [歐漢聲](../Page/歐漢聲.md "wikilink") (師承胡瓜)
  - [羅志祥](../Page/羅志祥.md "wikilink") (師承胡瓜)
  - [浩角翔起](../Page/浩角翔起.md "wikilink") (師承胡瓜)
  - [瑪莉亞](../Page/葉欣眉.md "wikilink") (師承胡瓜)

<!-- end list -->

  - **徒曾孫：**
  - [九孔](../Page/九孔_\(藝人\).md "wikilink") (師承許效舜)
  - [NONO](../Page/NONO.md "wikilink") (師承許效舜)
  - [白雲](../Page/白雲_\(台灣藝人\).md "wikilink") (師承許效舜)
  - \-{[洪都拉斯](../Page/洪勝德.md "wikilink")}- (師承許效舜)
  - [黃鐙輝](../Page/黃鐙輝.md "wikilink") (師承許效舜)
  - [馬國畢](../Page/馬國畢.md "wikilink") (師承許效舜)
  - [蜆仔](../Page/劉俊峰.md "wikilink") (師承許效舜)
  - [黃鴻升](../Page/黃鴻升.md "wikilink") (師承羅志祥)

<!-- end list -->

  - **徒玄孫：**
  - [曾子余](../Page/曾子余.md "wikilink") (師承黃鐙輝)

## 主持節目

### 綜藝節目

|                       |                                               |                                                                                                                                          |                                                                            |
| --------------------- | --------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------- |
| **年份**                | **頻道**                                        | **節目**                                                                                                                                   | **備註**                                                                     |
| 1993年3月27日～1998年3月    | [台灣電視公司](../Page/台灣電視公司.md "wikilink")        | 《[龍兄虎弟](../Page/龍兄虎弟_\(電視節目\).md "wikilink")》                                                                                            | 與費玉清並列第一代主持人；跳槽主持華視《龍虎綜藝王》之後，換主持人                                          |
| 1977年                 | [中國電視公司](../Page/中國電視公司.md "wikilink")        | 《[大舞台](../Page/大舞台.md "wikilink")》                                                                                                       | 客串主持                                                                       |
| 1978年                 | 《萬紫千紅》                                        | 客串主持                                                                                                                                     |                                                                            |
| 1981年11月8日            | 《鳳兒有情：鳳飛飛專輯》                                  | [鳳飛飛電視專輯](../Page/鳳飛飛.md "wikilink")，與鳳飛飛主持                                                                                              |                                                                            |
| 1984年12月15日～1988年1月9日 | 《[黃金拍檔](../Page/黃金拍檔.md "wikilink")》          | 與[倪敏然](../Page/倪敏然.md "wikilink")、[檢場](../Page/檢場.md "wikilink")、[徐風](../Page/徐風.md "wikilink")、[羅江主持](../Page/羅江_\(主持人\).md "wikilink") |                                                                            |
| 1987年5月28日～1987年10月8日 | 《[綜藝大亨](../Page/綜藝大亨_\(中視\).md "wikilink")》   |                                                                                                                                          |                                                                            |
| 1989年3月4日～1989年11月25日 | 《黃金假期 海陸大進擊》                                  |                                                                                                                                          |                                                                            |
| 1990年                 | 《[歡樂傳真](../Page/歡樂傳真.md "wikilink")》          | 第一代主持人                                                                                                                                   |                                                                            |
| 1988年9月29日～1993年      | 《[歡樂一百點](../Page/歡樂一百點.md "wikilink")》        | 第一代主持人                                                                                                                                   |                                                                            |
| 2002年4月20日～2011年9月24日 | 《[綜藝大哥大](../Page/綜藝大哥大.md "wikilink")》        |                                                                                                                                          |                                                                            |
| 1991年8月4日～1996年7月6日   | [中華電視公司](../Page/中華電視公司.md "wikilink")        | 《[笑星撞地球](../Page/笑星撞地球.md "wikilink")》                                                                                                   | 與[小亮哥](../Page/小亮哥.md "wikilink")、[邰智源並列第一代主持人](../Page/邰智源.md "wikilink") |
| 1995年12月22日～1998年2月6日 | 《[王牌威龍](../Page/王牌威龍_\(電視節目\).md "wikilink")》 | 與邰智源、[黃安主持](../Page/黄安_\(艺人\).md "wikilink")                                                                                             |                                                                            |
| 1998年3月28日～2000年4月8日  | 《[龍虎綜藝王](../Page/龍虎綜藝王.md "wikilink")》        | 與費玉清主持                                                                                                                                   |                                                                            |
| 1998年3月7日～2000年       | 《[歡樂龍虎榜](../Page/歡樂龍虎榜.md "wikilink")》        |                                                                                                                                          |                                                                            |
| 2018年1月6日～2018年9月29日  | 《[綜藝菲常讚](../Page/綜藝菲常讚.md "wikilink")》        |                                                                                                                                          |                                                                            |
| 2005年12月～2006年3月24日   | [東森綜合台](../Page/東森綜合台.md "wikilink")          | 《張菲32現場》                                                                                                                                 |                                                                            |
| 2007年7月19日～？          | 《張菲夜電》（*Fay's ShowTime*）                      | 已停播                                                                                                                                      |                                                                            |

### 錄影秀

|            |                                            |
| ---------- | ------------------------------------------ |
| **節目**     | **備註**                                     |
| 啟航影視《王牌登場》 | 與檢場主持，以[葉啟田為主秀](../Page/葉啟田.md "wikilink") |

### 社教節目

|                        |                                        |        |            |
| ---------------------- | -------------------------------------- | ------ | ---------- |
| **年份**                 | **頻道**                                 | **節目** | **備註**     |
| 1977年11月10日～1984年6月30日 | [中國電視公司](../Page/中國電視公司.md "wikilink") | 《儷人行》  | 與費玉清、費貞綾主持 |

### 特別節目

|                                 |                                                                         |                                                              |                                                                                                                                                                                                                                         |
| ------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------ | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| **年份**                          | **頻道**                                                                  | **節目**                                                       | **備註**                                                                                                                                                                                                                                  |
| 1987年8月22日20:00～22:30           | 中國電視公司轉播                                                                | 《第九屆金嗓獎頒獎晚會》                                                 | 與[恬妞主持](../Page/恬妞.md "wikilink")\[62\]                                                                                                                                                                                                 |
| 1989年12月31日～1990年1月1日           | 中國電視公司                                                                  | 1990年[跨年特別節目](../Page/跨年.md "wikilink")《快樂新年 新年快樂》           | 與[崔苔菁主持](../Page/崔苔菁.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                     |
| 1994年                           | [TVBS](../Page/TVBS.md "wikilink")                                      | 農曆新年特別節目                                                     | 單獨主持                                                                                                                                                                                                                                    |
| 2005年1月                         | [東風衛視](../Page/東風衛視.md "wikilink")                                      | [南亞海嘯賑災特別節目](../Page/南亞海嘯.md "wikilink")                     | 與[張小燕](../Page/張小燕.md "wikilink")、[胡瓜](../Page/胡瓜.md "wikilink")、[吳宗憲](../Page/吳宗憲.md "wikilink")、[陶晶瑩主持](../Page/陶晶瑩.md "wikilink")                                                                                                    |
| 2008年2月6日                       | [廈門衛視](../Page/廈門衛視.md "wikilink")、[中天娛樂台](../Page/中天娛樂台.md "wikilink") | 2008年[除夕特別節目](../Page/除夕.md "wikilink")《2008歡喜大圍爐：兩岸閩南話春節晚會》 | 與[陳亞蘭主持](../Page/陳亞蘭.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                     |
| 2009年8月14日18:00～2009年8月15日00:00 | 中國電視公司、中天娛樂台                                                            | [八八水災賑災特別節目](../Page/八八水災.md "wikilink")《把愛傳出去 88賑災晚會》       | 與[張小燕](../Page/張小燕.md "wikilink")、[沈春華](../Page/沈春華.md "wikilink")、[胡瓜](../Page/胡瓜.md "wikilink")、[吳宗憲](../Page/吳宗憲.md "wikilink")、[陶晶瑩](../Page/陶晶瑩.md "wikilink")、[曾國城](../Page/曾國城.md "wikilink")、[庹宗康主持](../Page/庹宗康.md "wikilink") |
| 2009年10月31日20:00～22:30          | 中國電視公司                                                                  | 40週年[台慶特別節目](../Page/台慶.md "wikilink")《展旺巔峰 再現風華 中視40台慶晚會》   | 單獨主持                                                                                                                                                                                                                                    |

## 節目演出

  - 戲劇節目演出

|         |                                    |        |        |
| ------- | ---------------------------------- | ------ | ------ |
| **年份**  | **頻道**                             | **節目** | **備註** |
| |中國電視公司 | 《[梨花淚](../Page/梨花淚.md "wikilink")》 | 臨時演員   |        |

  - 綜藝節目演出

|                      |                                        |                                             |                                               |
| -------------------- | -------------------------------------- | ------------------------------------------- | --------------------------------------------- |
| **年份**               | **頻道**                                 | **節目**                                      | **備註**                                        |
| 1980年                | 中國電視公司                                 | 《[一道彩虹](../Page/一道彩虹.md "wikilink")》        | 固定班底                                          |
| 1984年                | 中國電視公司                                 | 《[飛上彩虹](../Page/飛上彩虹_\(中視\).md "wikilink")》 | 固定班底                                          |
| 1984年9月9日22:10～24:10 | 中國電視公司                                 | 《月夜揚帆》                                      | 全一集，與[陽帆合演搞笑短劇](../Page/陽帆.md "wikilink")〈玩帥〉 |
| |中國電視公司              | 《[黃金拍檔](../Page/黃金拍檔.md "wikilink")》   | 扮演「董娘」等角色                                   |                                               |
| |中國電視公司              | 《[歡樂一百點](../Page/歡樂一百點.md "wikilink")》 | 扮演「志明」                                      |                                               |

## 電影演出

|        |                                        |            |                                                                                                                                                                                                                                       |
| ------ | -------------------------------------- | ---------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| **年份** | **片名**                                 | **飾演**     | **合作**                                                                                                                                                                                                                                |
| 1983年  | 《抓鬼特攻隊》                                |            | 與[孫越](../Page/孫越_\(台灣演員\).md "wikilink")、[陶大偉](../Page/陶大偉.md "wikilink")、[方育平主演](../Page/方育平.md "wikilink")                                                                                                                          |
| 1985年  | 《傻福星》                                  |            | 與[倪敏然](../Page/倪敏然.md "wikilink")、張瓊姿主演                                                                                                                                                                                               |
| 1985年  | 《天生寶一對》                                |            | 與[小彬彬](../Page/小彬彬.md "wikilink")、[顏鳳嬌主演](../Page/顏鳳嬌.md "wikilink")                                                                                                                                                                  |
| 1987年  | 《大頭兵》                                  |            | 與[朱延平](../Page/朱延平.md "wikilink")、[倪敏然主演](../Page/倪敏然.md "wikilink")                                                                                                                                                                  |
| 1988年  | 《記得當時年紀小》                              |            | 與[胡兵](../Page/胡兵.md "wikilink")、[澎恰恰主演](../Page/澎恰恰.md "wikilink")                                                                                                                                                                    |
| 1988年  | 《[報告典獄長](../Page/報告典獄長.md "wikilink")》 |            | 與[倪敏然](../Page/倪敏然.md "wikilink")、[曾志偉](../Page/曾志偉.md "wikilink")、[胡瓜](../Page/胡瓜.md "wikilink")、[鄭進一](../Page/鄭進一.md "wikilink")、[廖峻](../Page/廖峻.md "wikilink")、[卓勝利](../Page/卓勝利.md "wikilink")、[澎恰恰主演](../Page/澎恰恰.md "wikilink") |
| 2012年  | 《[寶島雙雄](../Page/寶島雙雄.md "wikilink")》   | 吳哥/黑道台西線老大 | 與[夏雨](../Page/夏雨.md "wikilink")、[房祖名](../Page/房祖名.md "wikilink")、[陳漢典](../Page/陳漢典.md "wikilink")、[錦榮](../Page/錦榮.md "wikilink")、[鄧家佳主演](../Page/鄧家佳.md "wikilink")                                                                   |

## 電影配音

|        |                                            |              |
| ------ | ------------------------------------------ | ------------ |
| **年份** | **片名**                                     | **飾演**       |
| 2004年  | 《[加菲貓](../Page/加菲貓.md "wikilink")》台灣版      | 加菲(Garfield) |
| 2006年  | 《[加菲貓2](../Page/加菲猫：双猫记.md "wikilink")》台灣版 | 加菲(Garfield) |

## 廣告代言

  - 1985年[乖乖](../Page/乖乖.md "wikilink")「007巧克力餅」
  - 廣東製藥「廣東苜藥粉」
  - [五洲製藥](../Page/五洲製藥.md "wikilink")「亞補膠囊」
  - 2004年[皇翔建設](../Page/皇翔建設.md "wikilink")「皇翔峇里島」
  - 2005年～2006年[台灣傲勝國際](../Page/台灣傲勝國際股份有限公司.md "wikilink")「[OSIM按摩椅](../Page/OSIM.md "wikilink")」
  - 2010年[鈊象電子](../Page/鈊象電子.md "wikilink")《[明星三缺一Online](../Page/明星三缺一.md "wikilink")》
  - 2010年[三洋藥品](../Page/三洋藥品.md "wikilink")「國安統固安葡萄糖胺液」
  - 2013年[台灣菸酒公司](../Page/台灣菸酒公司.md "wikilink")「玉山台灣高梁酒」
  - 2013年台灣菸酒公司「玉山台灣原窖」
  - 2013年[宏盛建設](../Page/宏盛建設.md "wikilink")「宏盛新世界2」
  - 2014年宏盛建設「宏盛新世界3」
  - 2014年宏盛建設「宏盛水悅」

## 唱片

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>年份</strong></p></td>
<td><p><strong>專輯</strong></p></td>
<td><p><strong>發行</strong></p></td>
<td><p><strong>曲目</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1986年</p></td>
<td><p>《黃金拍檔熱門迎春大集合》<br />
*張菲與<a href="../Page/倪敏然.md" title="wikilink">倪敏然</a>、<a href="../Page/檢場.md" title="wikilink">檢場</a>、<a href="../Page/徐風.md" title="wikilink">徐風</a>、<a href="../Page/羅江_(主持人).md" title="wikilink">羅江合錄</a><a href="../Page/賀歲.md" title="wikilink">賀歲專輯</a>，張菲唱第一首歌〈春呀哪〉</p></td>
<td><p>台灣：崇格企業出品，<a href="../Page/東尼機構.md" title="wikilink">東尼機構發行</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年</p></td>
<td><p>墜入情網-西洋情歌自選輯《When I fall in love》<br />
*張菲推出第一張西洋歌曲專輯</p></td>
<td><p>台灣：<a href="../Page/華納國際音樂.md" title="wikilink">華納國際音樂發行</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005年</p></td>
<td><p>《Romance》浪漫情歌選<br />
*張菲推出第二張西洋歌曲專輯</p></td>
<td><p>台灣：<a href="../Page/華納國際音樂.md" title="wikilink">華納國際音樂發行</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 獎項紀錄

### 電視金鐘獎

|- |1995年 |[龍兄虎弟](../Page/龍兄虎弟_\(電視節目\).md "wikilink")
|[第30屆金鐘獎綜藝節目主持人獎](../Page/第30屆金鐘獎.md "wikilink")
| |- |1997年 |龍兄虎弟 |[第32屆金鐘獎綜藝節目主持人獎](../Page/第32屆金鐘獎.md "wikilink") | |-
|2004年 |[綜藝大哥大](../Page/綜藝大哥大.md "wikilink")
|[第39屆金鐘獎綜藝節目主持人獎](../Page/第39屆金鐘獎.md "wikilink")
| |- |2005年 |綜藝大哥大 |[第40屆金鐘獎綜藝節目主持人獎](../Page/第40屆金鐘獎.md "wikilink") |
|- |2006年 |綜藝大哥大 |[第41屆金鐘獎綜藝節目主持人獎](../Page/第41屆金鐘獎.md "wikilink") | |-
|2010年 |綜藝大哥大 |[第45屆金鐘獎綜藝節目主持人獎](../Page/第45屆金鐘獎.md "wikilink") | |-
|2011年 |綜藝大哥大 |[第46屆金鐘獎綜藝節目主持人獎](../Page/第46屆金鐘獎.md "wikilink") | |-
|2018年 |綜藝菲常讚 |[第53屆金鐘獎綜藝節目主持人獎](../Page/第53屆金鐘獎.md "wikilink") | |}

## 參考資料

## 外部連結

  -
  -
  -
  -
  -
  -
[Category:金鐘獎綜藝節目主持人獲得者](../Category/金鐘獎綜藝節目主持人獲得者.md "wikilink")
[Category:台灣綜藝節目主持人](../Category/台灣綜藝節目主持人.md "wikilink")
[Category:臺灣電影男演員](../Category/臺灣電影男演員.md "wikilink")
[Category:黃金拍檔](../Category/黃金拍檔.md "wikilink")
[Category:安徽裔台灣人](../Category/安徽裔台灣人.md "wikilink")
[Category:台北市人](../Category/台北市人.md "wikilink")
[F菲](../Category/張姓.md "wikilink")
[F菲](../Category/台灣電視主持人.md "wikilink")
[F菲](../Category/台灣綜藝界人物.md "wikilink")

1.  [胡瓜搶錢王吳宗憲退位](https://tw.appledaily.com/finance/daily/20041219/21458347/)，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2004-12-19

2.

3.

4.  [北張南豬中邢峰
    豬哥亮稱霸南台灣秀場](https://news.tvbs.com.tw/local/727292/)，[TVBS新聞](../Page/TVBS.md "wikilink")，2017-05-15

5.  [【菲哥爆祕】拒接夜總會惹火恆述　舞台裝出土「太噁心」(動畫)](https://tw.appledaily.com/new/realtime/20180114/1276815/)，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2018-01-14

6.  [【菲哥爆祕】窩豬圈學吹薩克斯風　吉他把妹攻無不克(動畫)](https://tw.appledaily.com/new/realtime/20180115/1276818/)，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2018-01-15

7.  [【菲哥爆祕】自評好動「外型很差」　殺出血路當體操王子(動畫)](https://tw.appledaily.com/new/realtime/20180115/1276817/)，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2018-01-15

8.
9.
10.
11. [海中天沿革](http://www.newsos.com.tw/aboutus.php)

12. [淡水地標海中天　旅館3月熄燈整地](https://tw.appledaily.com/new/realtime/20160130/786818/)，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2016-01-30

13. [張菲曾任董事長的「海中天」
    傳月底將熄燈改建豪宅](https://www.setn.com/News.aspx?NewsID=122210/)，[三立新聞網](../Page/三立新聞網.md "wikilink")，2016-02-01

14. [再見！30年老招牌
    淡水海中天8月底熄燈](http://news.ltn.com.tw/news/life/breakingnews/1770829/)，[自由時報電子報](../Page/自由時報電子報.md "wikilink")，2016-07-21

15. [地主拒續約
    海中天8月底熄燈](http://www.chinatimes.com/newspapers/20160722000461-260107/)，[中時電子報](../Page/中時電子報.md "wikilink")，2016-07-22

16. [如廢墟 淡水海中天
    成公安死角](https://www.chinatimes.com/newspapers/20170701000403-260107/)，中國時報，2017-07-01

17. 黃尚智、陳世昌，〈胡瓜當年好「俊俏」
    張菲苦笑抗議〉，《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》2005年3月29日

18. [張菲主持7年7個月生變《大哥大》降價換續約](https://tw.appledaily.com/forum/daily/20091125/32115076/)，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2009-11-25

19. [張菲
    年薪喊價六千萬](https://tw.appledaily.com/forum/daily/20030611/20100477/)，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2003-06-11

20. [主持人收入排行榜　胡瓜、吳宗憲奪冠](https://news.tvbs.com.tw/entry/386445/)，[TVBS新聞](../Page/TVBS.md "wikilink")，2004-01-15

21.
22. [張菲心酸時薪剩35萬
    哭夭只剩１碗飯](https://tw.appledaily.com/forum/daily/20090318/31474787/)，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2009-03-18

23. [比曝光率張菲認輸！陳揮文：看菲哥節目長大，不敢當！](https://www.nownews.com/news/20090413/942921/)，[NOWnews
    今日新聞](../Page/NOWnews_今日新聞.md "wikilink")，2009-04-13

24. [張菲復出有望
    只待好菜上桌](http://www.chinatimes.com/newspapers/20141103000500-260112/)，[中時電子報](../Page/中時電子報.md "wikilink")，2014-11-03

25. [張菲尾牙不砍價　期待郭董邀約](https://news.tvbs.com.tw/entertainment/151556/)，[TVBS新聞](../Page/TVBS.md "wikilink")，2009-11-24

26.
27. [張菲哭窮一集20萬還要漲](https://tw.news.yahoo.com/張菲哭窮-集20萬還要漲-20110104-110121-010.html/)，[中時電子報](../Page/中時電子報.md "wikilink")，2011-01-05

28.
29. [天王兩樣情！張菲鴻海尾牙暖身復出　胡瓜遭爆罷錄節目](https://www.setn.com/News.aspx?NewsID=122089/)，[三立新聞網](../Page/三立新聞網.md "wikilink")，2016-02-01

30. [張菲隔7年重拾主持棒
    打造綜藝歌唱舞台](https://stars.udn.com/star/story/10091/2894837/)，[聯合新聞網](../Page/聯合新聞網.md "wikilink")，2017-12-25

31. [《綜藝菲常讚》喊停
    張菲完全不知情](https://www.chinatimes.com/realtimenews/20180915002617-260404/)，[中時電子報](../Page/中時電子報.md "wikilink")，2018-09-15

32. [張菲《菲常讚》爆停播！　華視「虧損多」撐9個月不續約](https://star.ettoday.net/news/1259691/)，[ETtoday新聞雲](../Page/ETtoday新聞雲.md "wikilink")，2018-09-15

33. [綜藝大哥講出真心話
    「以前都硬擠笑容…」](https://stars.udn.com/star/story/10091/3348083/)，[聯合新聞網](../Page/聯合新聞網.md "wikilink")，2018-09-04

34. [《綜藝菲常讚》喊停張菲「時間差」知情
    陳國華憂轉型收視崩盤](https://www.chinatimes.com/realtimenews/20180918000882-260404/)，[中時電子報](../Page/中時電子報.md "wikilink")，2018-09-18

35. [綜藝圈需要「有錢的伯樂」　張菲帥氣離開](https://news.tvbs.com.tw/entertainment/998503/)，[TVBS新聞](../Page/TVBS.md "wikilink")，2018-09-25

36. [《菲常讚》錄最後一集　張菲坦言：棚內不是我要的](https://www.nownews.com/news/20180925/2982501/)，[NOWnews
    今日新聞](../Page/NOWnews_今日新聞.md "wikilink")，2018-09-25

37. [藝人主持費打折
    小咖被腰斬](https://www.chinatimes.com/newspapers/20190119000509-260110/)，[中時電子報](../Page/中時電子報.md "wikilink")，2019-01-19

38. [張菲7連莊鴻海尾牙
    驚人酬勞曝光！小咖心酸「對半砍」](https://ent.ltn.com.tw/news/breakingnews/2677285/)，[自由時報電子報](../Page/自由時報電子報.md "wikilink")，2019-01-20

39.

40. [【菲哥爆祕】迫降墜海2逃死劫　費玉清李愛綺險陪葬
    (動畫)](https://tw.appledaily.com/new/realtime/20180113/1276812/)，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2018-01-13

41.

42.
43. [【獨家專訪】爸96歲仙逝　張菲以父為榮「費玉清不知情」](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20170925/1209879/)

44. [【菲哥爆祕】「從沒追過」仍獵6女星　人生最大遺憾是她(動畫)](https://tw.appledaily.com/new/realtime/20180112/1276680/)，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2018-01-12

45.
46. [張菲初戀慘遭兵變　自曝最大遺憾是「她」](https://www.nownews.com/news/20180112/2681903/)，[NOWnews
    今日新聞](../Page/NOWnews_今日新聞.md "wikilink")，2018-01-12

47. [張菲為何會娶韓國妻？首揭真相原來是這樣](https://stars.udn.com/star/story/10091/2960685/)，[聯合新聞網](../Page/聯合新聞網.md "wikilink")，2018-01-31

48.
49.
50. 吳禮強 報導，[〈江蕙
    不讓費玉清喊大嫂〉](http://www.jodychiang.com/news/2003/1203-1.htm)，《[民生報](../Page/民生報.md "wikilink")》2003年12月3日

51.
52.
53.
54.
55. [【菲哥爆祕】打麻將冤家路窄　揭與豬哥亮互斥緣由(動畫)](https://tw.appledaily.com/new/realtime/20180114/1276816/)，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2018-01-14

56.

57.

58.

59. [張菲：豬哥亮2次離開都因「糊塗」　南豬北張成絕響](https://star.ettoday.net/news/925080/)，[ETtoday新聞雲](../Page/ETtoday新聞雲.md "wikilink")，2017-05-15

60. [獨家／南豬北張
    張菲嘆豬：「彩霞正滿天，可惜是黃昏」](https://stars.udn.com/star/story/10091/2369207/)，[聯合新聞網](../Page/聯合新聞網.md "wikilink")，2017-03-28

61. [豬哥亮張菲
    英雄惜英雄](http://www.chinatimes.com/newspapers/20170516000632-260112/)，[中時電子報](../Page/中時電子報.md "wikilink")，2017-05-16

62. 中華民國電視學會電視年鑑編纂委員會
    編纂，《中華民國電視年鑑第五輯：民國七十五年至七十六年》，中華民國電視學會1988年6月30日出版，第56頁。